\section{Technische Umsetzung}
\subsection{Datenbank}
Die Daten werden in einer PostgreSQL-Datenbank gespeichert und verarbeitet. Die Entscheidung fiel auf diese Datenbank, weil sie frei verfügbar ist (PostgreSQL Lizenz) und die Anforderungen der Anwendung erfüllt. Dazu zählt ein umfassendes Transaktionskonzept, welches insbesondere bei der Stimmabgabe wichtig ist. Weiter bietet sie ein Multiversion Concurrency Control, welches wichtig ist, um viele konkurrierende Anfragen effizient zu bearbeiten. \\
Eine weitere Anforderung der Anwendung ist der Batch-Import von Einzelstimmen. Dieser wird von der Datenbank über das COPY Statement realisiert.\\
Die Datenbank wird im Wahlinformationssystem verwendet, um abgegebene Stimmen und weitere Daten zur Bundestagswahl zu speichern. Alle Berechnungen, wie z.B. die Ermittlung der Sitzverteilung und die Sitzzuteilung, werden in der Datenbank durchgeführt. 
Diese werden mit Hilfe von Views der Webanwendung präsentiert. 
\subsection{Parsen und Transformieren der Rohdaten}
Als Rohdaten für das Wahlinformationssystem werden die von www.bundeswahlleiter.de bereitgestellten Comma Separated Value (CSV) Dateien verwendet. Diese werden mittels eines in Java implementierten Parsers eingelesen und in das Format der verwendeten Tabellen (s. Abbildung \ref{Datenmodell}) transformiert. Durch diesen Prozess entstehen pro Tabelle im Datenbankschema eine CSV Datei. Diese können durch den von PostgreSQL bereitgestellten COPY-Befehl in die Datenbank importiert werden.\\
Das Parsen, Transformieren und Importieren wird über ein Ant-Skript automatisiert. 

\subsection{Webanwendung}
Damit die Benutzer komfortabel an die Ergebnisse der Wahl(en) kommen, gibt es eine Webanwendung, die die von der Datenbank berechneten Daten im Internet bereitstellt. 

\subsubsection{Backend}
Die Backend Infrastruktur ist durch einen Java EE Server gegeben. Konkret wird ein Glassfish-Application Server verwendet, um die Webanwendung zu deployen. Dieser bietet neben Connection-Pooling für schnellere parallele Zugriffe auf die Datenbank auch JDBC Resources für eine einfache Anbindung an die Webanwendung. \\
Implementiert ist die Webanwendung mit dem Google Web Toolkit (GWT). Dieses bietet einen Java nach JavaScript Crosscompiler, sodass die ganze Webanwendung in Java Code geschrieben werden kann. Weiter bietet das Framework eine einfache Möglichkeit über sog. GWT Remote Procedure Calls (RPC) dynamisch Daten vom Server zu laden. Die Serialisierung und Deserialisierung der Objekte wird dabei auch vom GWT RPC Mechanismus übernommen. \\
Die serverseitige Implementierung der Webanwendung ist mit den o.g. Technologien straight forward. Die Datenbank liefert die berechneten Ergebnisse über Views. In der Webanwendung existieren Plain Old Java Objects (POJOs), die die Daten der Views fassen können. Damit die Abfragen der Daten aus den Views nicht händisch implementiert werden müssen, wird Eclipse Link (Java Persistence API) verwendet, um die objektrelationale Abbildung vorzunehmen. 
Über den GWT RPC Mechanismus werde die POJOs an den Client gesendet. 


\subsubsection{Frontend}
GWT wurde auch dazu verwendet, die clientseitige Implementierung zu realisieren. Wegen des Java nach Javascript Crosscompilers kann die Implementierung in Java erfolgen. 
Die Webseite ist als Single Page Interface (SPI) implementiert. Es wird eine Seite vom Client geladen und die zusätzlich erforderlichen Daten werden dynamisch über den GWT RPC Mechanismus nachgeladen.\\
Das Zeichnen der Diagramme und Karten, sowie die Darstellung der Tabellen geschieht mittels der Google Visualization API. Dazu werden Datentabellen erstellt und diese mit der Google Schnittstelle visualisiert.\\
Da die Webseite sehr Javascript-lastig ist, bedingt durch den Einsatz von GWT, werden moderne Browser, die gut mit JavaScript umgehen können, als Clients vorausgesetzt. 

\subsection{Benchmark}
Benchmarks sollen die Leistungsfähigkeit der Webanwendung testen. Dazu wurden n Clients simuliert, die gleichzeitig in einem durchschnittlichen Zeitabstand t Anfragen an den Webserver richteten. \\
Um die Clients zu simulieren wird die Apache-Commons Bibliothek verwendet. Der Benchmarkaufbau ergibt sich aus der Anwendungsarchitektur. Da das Frontend aus einem SPI besteht, darf nicht das Laden der Seite getestet werden, sondern müssen die GWT-RPC Aufrufe getestet werden. Dies geschieht über HTTP POST Requests, mit entsprechendem Header und Payload. 


\subsection{Authentifizierung}
Zur Authentifizierung der Benutzer werden Zertifikate eingesetzt. Diese Zertifikate müssen auf den Wahlcomputern installiert sein und erlauben den Zugriff auf die Abstimmungsfunktionen des Wahlinformationssystems.

Für die Wahlhelfer müssen getrennte Computer mit eigenen Zertifikaten bereitgehalten werden. Diese Zertifikate erlauben den Zugriff auf die Verwaltungsfunktionen des Wahlinformationssystems.

Dadurch ist keine weitere Benutzerverwaltung erforderlich. Die Zertifikatgenerierung kann durch einen automatischen Prozess erleichtert werden.

Für den Zugriff auf die Statistiken wird keine Authentifizierung benötigt.

\subsection{Alternative Umsetzung}
Es wurde eine weiter Möglichkeit evaluiert, um die Webanwendung zu realisieren. Die Datenbank liefert die Views als XML Dokument (Postgres-spezifische Funktion) inklusive Schema. Diese werden mitsamt eines XSL Transformationsdokuments (statisch) über ein Java Servlet an den Browser geliefert, welcher die XSL Transformation durchführt und so eine \glqq schöne\grqq Website darstellt. \\
Damit die Tabelle nach verschieden Spalten sortiert werden kann, wurden jQuery Snippets eingebaut. 
Da von der Datenbank ein relationales Schema mit zeilenweisen Einträgen geliefert wird, kann die Transformation generisch implementiert werden (Beispielcode für die XST steht im Postgres-Handbuch zur Verfügung).\\
Leider benötigen die ausgerefeilteren Visualisierungen (PieChart und Landkarte) die Daten jedoch nicht als DOM sondern als natives JavaScriptObject (JSON). Dies macht die Konvertierung deutlich implementierungslastiger und damit fehleranfällig.\\
Die Vorteile des XSLT-Ansatzes sind die sehr geringe serverseitige Last (außerhalb der Datenbank geschieht alles clientseitig), die Auslieferung der Daten in maschinenlesbarem XML, der Verzicht auf Kompilate sowie Kompatibilität ohne JavaScript. Da es sich jedoch um eine Nischentechnologie handelt, unterstützen nicht alle Browser das Verfahren uneingeschränkt und die Unterstützung durch Libraries ist sehr eingeschränkt.\\
Als Nachteil bleibt zu nennen, dass der Ansatz nicht objekt-orientiert (sondern relational und prozedual) ist und die Daten auch mit JavaScript getrennt vom Markup geladen werden können (maschinenlesbar).\\
Da für die Stimmabgabe ohnehin serverseitige Logik erforderlich ist, und dafür GWT zum Einsatz kommen sollte, entschlossen wir uns gegen diese Lösung.